\textbf{Ejemplo 3}\\

Supongamos que hay en estudio dos opciones de inversión: el proyecto A que requiere una inversión inicial de \$20 000 y produce un ingreso de \$3 116 durante 10 períodos y el proyecto B que tiene un costo de \$10 000 y produce un ingreso durante 10 períodos de \$1 628. Con una tasa de oportunidad del 5\% determinar cuál es el mejor proyecto
\\

\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
\hline
		%Definimos el color de la primera fila
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  
%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Declaración de variables}}    \\ \hline
%%%%%%%%%%% FIN TITULO
%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

$\textbf{Proyecto A}$                                     & \multicolumn{2}{c|}{$ \textbf{Proyecto B} $} \\
$i = 5\% pmv = TIO \hspace{0.3cm} $	& \multicolumn{2}{c|}{$ i = 5\% pmv = TIO $} \\
$ n= 10 pmv $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ n=10 pmv $ } \\
$\text{Inversión inicial} = \$20.000 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ \text{Inversión inicial} = \$10.000$ } \\ 
$ \text{Ingreso por 10 periodos} = \$3.116 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ \text{Ingreso por 10 periodos} = \$3.116 $ }
\\
$  $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ $ }
\\
\hline
%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf8Cap11.png} }   
   \\ 
\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf9Cap11.png} }  
   \\\hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
\multicolumn{3}{|c|} {VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$   Valor presente neto.}   \\ \hline	
	
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(A)=-\$20.000+\$3.116(\frac{1-(1+0.05)^{-10}}{0.05})=\$4.060,93 $}  
		\\
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B)=-\$10.000+\$1.628(\frac{1-(1+0.05)^{-10}}{0.05})=\$2.570,98 $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{El VPN nos dice que es mejor el proyecto A}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{Evaluando el TIR}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ TIR(A)=\$20.000+\$3.116(\frac{1-(1+i)^{-10}}{0.05})=0 $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Calculando i por interpolación se tiene que i=9\%} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ TIR(A)=-\$10.000+\$1.628(\frac{1-(1+i)^{-10}}{0.05})=0 $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Calculando i por interpolación se tiene que i=10.01\%} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{La TIR nos dice que es mejor el proyecto B, lo cual contradice al VPN.} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Intentamos aclarar esta contradicción usando la TIRM.} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{Evaluando la TIRM } $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{TIRM(A):  Trasladamos a valor final la serie de 10 ingresos de \$3.116 y tenemos:} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$3.116(\frac{(1+0.05)^{10}-1}{0.05})= \$39.192,71  \textbf{ Ecuación de valor }$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf10Cap11.png} }   
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$39.192,71=\$20.000(1+i)^{10}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$TIRM= i= 6.96\%$}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{TIRM(B):  Trasladamos a valor final la serie de 10 ingresos de \$1.628 y tenemos:} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \$1.628(\frac{(1+0.05)^{10}-1}{0.05})=\$20.476.81  \textbf{    Ecuación de valor }$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf11Cap11.png} }   
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$20.476.81=\$10.000(1+i)^{10} \textbf{despejando se tiene que:}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$TIRM= i= 7.43\%$}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Se concluye que TIRM(B) es mejor que TIRM(A)}$}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Como el proyecto A es más costoso que el proyecto B debemos adicionar al proyecto B   }$}
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{el proyecto adicional con inversión inicial de \$10.000 y lo evaluaremos a la tasa del 5\%.  }$}
		\\ 		
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \$10.000(1+0.05)^{10}=\$16.288.95$}
		\\ 	
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf12Cap11.png} }   
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Entonces el nuevo proyecto B quedará formado por el proyecto B incial   }$}
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{más el proyecto adicional con el siguiente flujo de caja:  }$}
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Ingresos en el periodo} 10=\$20.476.81+\$16.288.95=\$36.765.76 $}
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Costo inicial} \$10.000+\$10.000=\$20.000    $}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.4, trim=-5 -5 -5 -5]{Graf13Cap11.png} }   
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{ Ahora calculamos la TIR de este nuevo proyecto así: } $}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$36.765.76=\$20.000(1+i)^{10}$}
		\\
	    \hline
				
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		
\multicolumn{3}{|c|}{ \text{Al despejar se tiene que i=6.28\% el cual es inferior a la TIR del proyecto A}}
\\
\multicolumn{3}{|c|}{\text{y el ordenamiento que produce la TIR coincide con el ordenamiento que produce el VPN. } }
\\
\hline

		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textbf{}\\